% Enable Unicode fonts
\enableregime[utf]

% esto parece que fue tomado de
% https://www.tug.org/pracjourn/2006-2/schmitz/

\setuppapersize[SW][SW]
% Enable Capital Letter use
\setupcapitals[sc=yes]
\mainlanguage[es]
\language[es]
% \showframe

% \hyphenation{par-ti-cu-lar ve-ri-fy de-mons-tra-te va-ria-ble mo-dels mo-di-fied}

\setupinteraction
  [%title=Visualización de datos,
   %subtitle=PUCV Santiago,
   author=Freddy Omar López Quintero
   % keyword={{KEYWORD1, KEYWORD2}, KEYWORD3}
   % keyword={PUCV, UV, UTFSM}
   ]

%% For PDF/A
\setupbackend[
format={pdf/a-1b:2005}, % or pdf/a-1a:2005
profile={default_cmyk.icc,default_rgb.icc,default_gray.icc},
intent=ISO coated v2 300\letterpercent\space (ECI)]

%% Tagged PDF
%% method=auto ==> default tags by Adobe
% \setupbackend[export=yes]
\setupstructure[state=start,method=auto]

\setupinteraction  [state=start, color=white]%, contrastcolor=black]
\placebookmarks    [title, chapter] [force=yes]
% \setupbibtex       [database=main, sort=title]
% \setuppublications [numbering=yes,sorttype=bbl]

% \usebtxdataset[default][main.bib]
% \setupbtx[dataset=default]
% \usebtxdefinitions[apa] % see p.15

\usebtxdataset[main.bib]
\definebtxrendering[apa][dataset=example]% group will be presented later

% http://tex.stackexchange.com/questions/213372/where-to-find-a-comprehensive-overview-of-the-features-of-the-context-cite-comma
% \setuppublications[numbering=no, criterium=all, refcommand=authoryear, sorttype=author]
% \setuppublications[numbering=yes, criterium=cite, refcommand=year, sorttype=cite, autohang=yes]

% \setuppublications[alternative=apa, criterium=cite, sorttype=cite, autohang=yes,setupinteraction=start]

\def\citet{\dosingleempty\doCiteT}
\def\doCiteT[#1]#2{%
  \iffirstargument
    \cite[alternative=authoryear,extras={, #1}][#2]%
  \else
    \cite[alternative=authoryear][#2]%
  \fi
}

\def\citep{\dosingleempty\doCiteP}
\def\doCiteP[#1]#2{%
  \iffirstargument
    \cite[alternative=authoryears,extras={, #1}][#2]%
  \else
    \cite[alternative=authoryears][#2]%
  \fi
}

\define[1]\citeyear{\cite[alternative=year,left={},right={}][#1]}
\define[1]\citeauthor{\cite[alternative=author,left={},right={}][#1]}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usesymbols[fontawesome] % https://mailman.ntg.nl/pipermail/ntg-context/2015/081520.html

% los nombres (names) de las fuentes se vieron siguiendo a
% http://wiki.contextgarden.net/Simple_Typescript_Example
% Define a second script named [sans][mainface]
\starttypescript [sans] [mainface]
 \definefontsynonym [Sans]             [file:AvenirNext-Regular.ttf]
 \definefontsynonym [SansBold]         [file:AvenirNext-Bold.ttf]
 \definefontsynonym [SansItalic]       [file:AvenirNext-Italic.ttf]
 \definefontsynonym [SansBoldItalic]   [file:AvenirNext-BoldItalic.ttf]  
 \definefontsynonym [Mono]            [name:inconsolatazi4regular]
\stoptypescript

\definefontfamily [mainface] [ss] [blabla]

\definefontfamily     [mainface] [math] [GFS Neohellenic Math]
% \definefontfamily     [mainface] [math] [file:FiraMath-Regular.otf]
%  \definefontfamily     [mainface] [math] [TeX Gyre Bonum Math]

% \starttypescript [math] [mainface]
%    \definefontsynonym [Math]  [file:latinmodern-math.otf]
%  \definefontsynonym [MathBold]  [file:FiraMath-Bold.otf]   
%  \stoptypescript

%  \definefontfamily     [mainface] [math] [blabla]

\definetypeface [mainface]  [rm]  [serif] [mainface]
\definetypeface [mainface]  [ss]  [sans]  [mainface]
\definetypeface [mainface]  [tt]  [mono]  [mainface]
\definetypeface [mainface]  [mm]  [math]  [mainface]

% Indicate the typeface to use.
\usetypescript[mainface][uc]
\setupbodyfont[mainface,6pt]


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usemodule[tikz]
\usemodule[pgfplots]
\usetikzlibrary[decorations.pathmorphing]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setuplayout[topspace=1.5cm, backspace=1.5cm, header=24pt, footer=36pt, rightmargin=2cm, rightedge=2cm, height=middle, bottomspace=1.5cm, bottom=1.5cm, width=middle]
\setupcaption[figure][align=center, width=15cm, suffix={}, distance=.2cm, headstyle=\rm, location=top]

% \defineparagraphs[TwoThird][n=2,distance=.5cm]
\defineparagraphs[TwoThird][n=2]
\setupparagraphs[TwoThird][1][width=.8\textwidth]

% http://tex.stackexchange.com/questions/154106/context-change-the-default-text-colour-for-entire-document
% \setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=black]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% http://www.rapidtables.com/web/color/RGB_Color.htm
\definecolor[dim-gray][r=0.4101562,g=0.4101562,b=0.4101562] % gris oscuro
\definecolor[silver][r=0.75, g=0.75, b=0.75] % gris medio
\definecolor[whitesmoke][r=0.9607843, g=0.9607843, b=0.9607843] % gris claro
\definecolor[anaranjado][r=0.8984375, g=0.58203125, b=0]
\definecolor[darkgray][r=0.250980392, g=0.250980392, b=0.250980392] % otro gris oscuro
\definecolor[yellowgreen][r=0.9568627, g=0.9333333, b=0.8784314] % http://www.colorcombos.com/color-schemes/12/ColorCombo12.html

\define[1]\SlideTitle{
\colored[white]{\leftaligned{\switchtobodyfont[25pt]#1}\blank[small]}
% \colored[white]{\leftaligned{\switchtobodyfont[25pt]#1}\blank[small]}
}

% http://tex.stackexchange.com/questions/244926/best-way-of-formatting-a-given-paragraph-or-set-of-paragraphs-in-context
\definestartstop
[Slide][
before={\page\switchtobodyfont[15pt]\color[white]}
]

\definemathmatrix[pmatrix]
[left={\left[\,},right={\,\right]}]

\definemathmatrix[rightmatrix]
                 [left={\left[\,},
                  right={\,\right]},
                  ]
        
\def\mathfontformula #1{
\startformula\setupbodyfont[mainface]
#1
\stopformula
}

\def\mathfontformulados #1#2{
\startformula\setupbodyfont[mainface]
\startalign [n=#1]
#2
\stopalign 
\stopformula
}

\def\inlinemathfontformula #1{$\setupbodyfont[mainface] #1$}

% #1: distancia en la marginal,
% #2: el contenido principal
\def\slidepart #1#2#3{ % \color[white]
\page
% \setupinterlinespace[line=3.8ex]
 \emptylines[2]
\SlideTitle{Parte #1}
 \emptylines[1]
\SlideTitle{#2}
 \emptylines[1]
{\it \switchtobodyfont[20pt] #3}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% #1: el título 
% #2: subtítulo 
% #3: el contenido principal 
% #4: distancia en la marginal,
% #5: la nota marginal
\def\slide #1#2#3#4#5{ \color[white]
\page
\startTwoThird
	{
% {\colored[black]{\leftaligned{\switchtobodyfont[25pt]#4}\blank[small]}}
\SlideTitle{#1}
\blank[3*big]
{\it \switchtobodyfont[20pt] #2}
\blank[2*big]
	{
{

\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]#3
\stopnarrower
}
  }
	}
\TwoThird
	{
	{\it\switchtobodyfont[11pt]
   \vskip #4
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
%	 \setupalign[nothyphenated,justified,hanging]
	 \startalignment[width]
	 #5
	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThird
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% #1: el título
% #2: el contenido principal
% #3: ancho columna
% #4: la distancia en la marginal
% #5: la nota marginal
\def\slideandfigure #1#2#3#4#5{% \color[white]
\page
\defineparagraphs[TwoThirdonce][n=2,distance=.5cm]
\setupparagraphs[TwoThirdonce][1][width=#3\textwidth]
\startTwoThirdonce
	{
{\SlideTitle{#1}}
% \colored[black]{\leftaligned{\switchtobodyfont[25pt]#1}\blank[small]}}
\blank[3*big]
% {\it \switchtobodyfont[20pt] #5}
% \blank[2*big]
	{
{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]#2
\stopnarrower
}
  }
	}
\TwoThirdonce
	{
	{% \it
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip #4
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
	 #5
	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirdonce
}

\setupquote[% leftquotation=‘, rightquotation=’, 
left=«, right=»]                  

% http://www.pragma-ade.com/general/manuals/enattab.pdf
\setupcaption[table][align=center, width=15cm, suffix={:}, distance=.2cm, headstyle=\bf, location=top]
\setupTABLE[row][odd] [background=color,backgroundcolor=whitesmoke,topframe=off,leftframe=off,rightframe=off]
\setupTABLE[row][even][background=color,backgroundcolor=white,topframe=off,leftframe=off,rightframe=off]
\setupTABLE[align=center]
\setupTABLE[row][odd][frame=off]
\setupTABLE[row][even][frame=off]
\setupTABLE[row][first][topframe=on,rulethickness=1pt,offset=1mm]
\setupTABLE[row][first,last][bottomframe=on,rulethickness=1pt,offset=1mm]

\startsetups floats:left
  \setupfloat[location=left]
\stopsetups

\definestartstop
  [leftfloats]
  [setups=floats:left]
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.90\textwidth]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Sobre la primera slide:
\starttext
\setupcolors[state=start]
% \setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=white]
\setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=black]
% \setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=white]
\setuppagenumbering[state=start]
\setuppagenumbering[location=]

\startSlide

\startTwoThirddoce

\startalignment[flushleft]

{%

{\switchtobodyfont[23pt]
\crlf
\blank[4*big]
\blank
\crlf
\blank[4*big]
Manejo de pricing del tipo markdown \crlf% (III)
% con componente de UpSelling
\blank
\switchtobodyfont[20pt]
% \it Cencosud
% and other topics
}}


\blank[9*big]
{\tfx por
\crlf
Freddy Omar López Quintero}
\crlf
{\tfx freddy.lopez.quintero@gmail.com}
% \blank[1*big]
% {\tfx 
% Estadístico en \crlf
% \overstrike{Instituto de Fomento Pesquero}\crlf
% \overstrike{BC Tecnología (para un \it{importante retail chileno})}% \crlf
% \overstrike{Telefónica I+D}
% Importante retail chileno
% }

\stopalignment

\stopTwoThirddoce
\stopSlide


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ESTE FRAGMENTO DEFINE LOS NÚMEROS DE SLIDES
% \defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
% \setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.90\textwidth]

\page[yes]% \setupcolors[textcolor=white]
\setuppagenumbering[state=start]

\definelayer
  [pagenumber]
  [
    width=\paperwidth,
    height=\paperheight,
    preset=rightbottom,
  ]

\startsetups setpagenumber
  \setlayerframed
    [pagenumber]
    [
      x=16cm,
      y=1cm,
    ]
    [
      frame=off,
    ]
    % {\setupcolors[textcolor=white]{\tfa\pagenumber/{\rm\at{}[final]}}}
    {\setupcolors[textcolor=white]{\tfc\pagenumber/432}}
\stopsetups


\setupcolors[state=start]
\setupbackgrounds[page][background={color,pagenumber}, setups=setpagenumber,backgroundcolor=black]
\setuppagenumbering[location=]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\page[yes]
% \setuppagenumbering[location={footer, width},right=/\totalnumberofpages, style=\tfb, state=start]
% \setupcolors[state=start]
% \setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=black]

\setupcolors[state=start]
% \setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=white]
\setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=black]
% \setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=white]
\setuppagenumbering[state=start]

\slide
% {\overstrike{MicroBio} Micro biografía}
{Biografía mínima}
{}
{
\setupindenting[none]
\startitemize[KR][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[medium]},style=\tfx]
\item 
Ser humano. % como cualquier otro

\item 
Educación: estadístico.
\item 
Usuario de R desde 2001 (¡v. 1.3.1!)
\item 
Experiencia laboral: unidades de salud, telecomunicaciones, {\it retail}, docencia y un breve paso por la investigación en pesquería.
% \item 
% Incorporación de la contribución en la recomendación
\item 
Otros intereses: religión, historia antigua, lenguas clásicas, árabe, tipografía, ajedrez, etc.

\stopitemize
% \stopcolor
}{0cm}
{

}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slide
{Contenido}
{}
{
\setupindenting[none]
\startitemize[KR][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[medium]},style=\tfx]
\item 
Pricing: concepto general

\item 
Función de elasticidad

\item 
El problema de optimización

\item 
Pricing tipo {\it markdown}

\item 
Referencias esenciales

\stopitemize
% \stopcolor
}{0cm}
{

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ESTE FRAGMENTO DEFINE LOS NÚMEROS DE SLIDES
% ESTE CAMBIA EL COLOR DE LAS SLIDES SUBSIGUIENTES
\setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=black]
% \defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
% \setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.90\textwidth]
% \page[yes]% \setupcolors[textcolor=white]
\setuppagenumbering[state=start]
\setuppagenumbering[location=]

\definelayer
  [pagenumber]
  [
    width=\paperwidth,
    height=\paperheight,
    preset=rightbottom,
  ]

\startsetups setpagenumber
  \setlayerframed
    [pagenumber]
    [
      x=16cm,
      y=1cm,
    ]
    [
      frame=off,
    ]
    % {\setupcolors[textcolor=white]{\tfa\pagenumber/{\rm\at{}[final]}}}
    {\setupcolors[textcolor=white]{\tfc\pagenumber/432}}
\stopsetups


\setupcolors[state=start]
\setupbackgrounds[page][background={color,pagenumber}, setups=setpagenumber,backgroundcolor=black]
\setuppagenumbering[location=]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\slide
{Pricing: concepto general}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[14pt] %

{\it Pricing} es el proceso por el cual un negocio coloca los precios a sus productos o servicios y es usualmente parte del proceso de mercadeo. Este proceso intenta tomar en cuenta en el cual el producto debería venderse, los costos de producción, el mercado del producto, competencia, etc.
Con el {\it pricing} se espera obtener las mayores ganancias, ajustarse al mercado, ser consistente con los precios en las diferentes categorías de productos y servicios, posicionarse en el mercado, etc.

Hay varios tipos de pricing: enfocados en la operación, en la ganancia, en el cliente, en el valor, en relaciones (con los clientes), social, opcional, etc.

En esta presentación, se abordará el {\it pricing} basado en demanda.

}
{2.5cm}
{
% Disclaimer: 
Los ejemplos presentados aquí están basados en el libro de \cite[author][phillips2005pricing]: \cite[title][phillips2005pricing], \cite[year][phillips2005pricing].
Otro libro fundamental es \cite[author][talluri2006theory]: \cite[title][talluri2006theory], \cite[year][talluri2006theory]; aunque no tomo ejemplos de este.
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slideandfigure
{Funciones de elasticidad: conceptos iniciales}
{
\switchtobodyfont[14pt] 
\vskip .2cm
% \usepgflibrary[decorations.pathmorphing]

\placefigure[center,none]{}{
\starttikzpicture[scale=.7, domain=0:6,decoration={random steps,segment length=1mm}]

% [decoration={random steps,segment length=1mm}]
\draw[->,white] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=3cm] {\small $Precio$};
\draw[->,white] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=1cm, below=2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};


\draw[color=white, decorate] plot (\x,{-0.5*pow(\x,1)+3} ) ;
\filldraw [white] (6,0) circle (2pt) node[below] {\small $P$} ;
\filldraw [white] (0,3) circle (2pt) node[below, left] {\small $d(0)$} ;

\node[white, text width=3cm] at (3,2.3) {$d(p)$};

\filldraw [white] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture
\setupindenting[none]
\switchtobodyfont[12pt]

Un libro, ya clásico, sobre conceptos de microeconomía es \crlf 
\cite[author][pindyck2018microeconomics]: \cite[title][pindyck2018microeconomics], \cite[year][pindyck2018microeconomics].
%  \cite[alternative=data][pindyck2018microeconomics] 
% \cite[authoryears][pindyck2018microeconomics} ofrecen una excelente aproximación a este tema, lo mismo que 

% aquí estoy yo
}

}
{.3}
{2.5cm}
{


{
%\rm
\switchtobodyfont[13pt]

Al lado, una realización ficticia y arbitraria de una función de precios para un único producto. En esta, se ven las características necesarias para una de estas funciones (no negatividad, continuidad, diferenciabilidad, pendiente negativa).

La pendiente de esta función mide cómo cambia la demanda en cuanto a cambios en el precio, $\delta(p_2, p_1)=[d(p_2)-d(p_1)]/(p_2-p_1)$, que $\delta(p_1)=[d(p_1+h)-d(p_1)]/(h)$ cuando $h \rightarrow 0$.% no es más que la derivada de la función de precios.

La {\it elasticidad precio} es una medida que se calcula con la expresión $\epsilon(p_1, p_2) = -\frac{[d(p_2)-d(p_1)]p_1}{[p_2-p_1]d(p_1)}$ y da cuenta del porcentaje de cambio en la demanda de acuerdo al porcentaje de cambio en el precio.

La versión de la elasticidad más utilizada es la {\it elasticidad puntual}, $\epsilon (p_1)=-\frac{d'(p_1)p_1}{d(p_1)}$. 
% Centrándonos en el usuario, un filtro colaborativo puede ser algo sencillo como mirar el comportamiento de los otros usuarios cercanos a él (con una distancia) y {\it completar} las calificaciones que estén faltantes.

}

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slideandfigure
{Funciones de elasticidad: curvas comunes y estimación}
{

\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[14pt] %

\startitemize[n][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]
\item Función de precio lineal: $d(p)=D-mp$. \color[darkgray]{
\item Función de precio de elasticidad constante: $d'(p)p/d(p)=-\epsilon$, para todo $p>0$, donde $\epsilon>0$ es la elasticidad y por tanto $d(p)=Cp^{-\epsilon}$.
\item Función de precio {\it logit}: $d(p)=\frac{Ce^{-(a+bp)}}{1+e^{-(a+bp)}}$.}
\stopitemize

\vskip 0.5cm

\starttikzpicture[domain=0:6, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,white] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\small $Precio$};
\draw[->,white] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};

\draw[color=white, decorate] plot (\x,{-0.5*pow(\x,1)+3} ) ;

\filldraw [white] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture \starttikzpicture[domain=.1:6,samples=30, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,darkgray] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\small $Precio$};
\draw[->,darkgray] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};

\draw[color=darkgray, decorate] plot (\x,{pow(\x,-0.5)} ) ;

\filldraw [darkgray] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture  \starttikzpicture[domain=0:6,samples=30, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,darkgray] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\small $Precio$};
\draw[->,darkgray] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};

\draw[color=darkgray] plot (\x,{3.5*exp(-(-3+1.2*\x))/(1+exp(-(-3+1.2*\x)))} ) ;

\filldraw [darkgray] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture 



}
{.6}
{2cm}
{


{

\rm
\switchtobodyfont[12pt] %
\startcolor[anaranjado] 

\startitemize[n][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]
\item {\tt lm(dp\sim p, data=d)} \color[darkgray]{
\item {\tt lm(log(dp)\sim log(p), data=d)}
\item {\tt nls(dp \sim \crlf
C * (exp(-(a+b*p))/(1+exp(-(a+b*p)))), \crlf
data = d, start = list(C=1, a=2, b=3))}}
\stopitemize


\stopcolor 
{
\switchtobodyfont[11pt] %
\setupinteraction  [state=start, color=darkgray, contrastcolor=black]
\color[darkgray]{
Libros introductorios a la econometría, como \cite[authoryears][gujarati2009basic], tienen los rudimentos de la estimación de la elasticidad a través de modelos de regresión. \cite[authoryears][greene2012econometric] profundiza en los modelos y en teoría económica. 

Para la estimación no lineal, puede consultarse \cite[authoryears][huet2006statistical] o \cite[authoryears][ritz2008nonlinear].
}
}


% (p)=\frac{Ce^{-(a+bp)}}{1+e^{-(a+bp)}}

}

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slideandfigure
{Funciones de elasticidad: curvas comunes y estimación}
{

\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[14pt] %

\startitemize[n][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]
\color[darkgray]{\item Función de precio lineal: $d(p)=D-mp$. }
\item Función de precio de elasticidad constante: $d'(p)p/d(p)=-\epsilon$, para todo $p>0$, donde $\epsilon>0$ es la elasticidad y por tanto $d(p)=Cp^{-\epsilon}$.\color[darkgray]{
\item Función de precio {\it logit}: $d(p)=\frac{Ce^{-(a+bp)}}{1+e^{-(a+bp)}}$.}
\stopitemize

\vskip 0.5cm

\starttikzpicture[domain=0:6, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
% \draw[->,darkgray]       (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm]{\small $Precio$};
\draw[->,darkgray] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\color[darkgray]{\small $Precio$}};
\draw[->,darkgray]       (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\color[darkgray]{\small $Demanda$}};

\draw[color=darkgray] plot (\x,{-0.5*pow(\x,1)+3} ) ;

\filldraw [darkgray] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\color[darkgray]{\small$0$ }} ;

\stoptikzpicture \starttikzpicture[domain=.1:6,samples=30, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,white] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\small $Precio$};
\draw[->,white] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};

\draw[color=white] plot (\x,{pow(\x,-0.5)} ) ;

\filldraw [white] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture  \starttikzpicture[domain=0:6,samples=30, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,darkgray] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\small $Precio$};
\draw[->,darkgray] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};

\draw[color=darkgray] plot (\x,{3.5*exp(-(-3+1.2*\x))/(1+exp(-(-3+1.2*\x)))} ) ;

\filldraw [darkgray] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture 



}
{.6}
{2cm}
{


{

\rm
\switchtobodyfont[12pt] %
\startcolor[anaranjado] 

\startitemize[n][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]
 \color[darkgray]{\item {\tt lm(dp\sim p, data=d)}}
\item {\tt lm(log(dp)\sim log(p), data=d)} \color[darkgray]{
\item {\tt nls(dp \sim \crlf
C * (exp(-(a+b*p))/(1+exp(-(a+b*p)))), \crlf
data = d, start = list(C=1, a=2, b=3))}}
\stopitemize


\stopcolor 
{
\switchtobodyfont[11pt] %
Libros introductorios a la econometría, como \cite[authoryears][gujarati2009basic], tienen los rudimentos de la estimación de la elasticidad a través de modelos de regresión. \cite[authoryears][greene2012econometric] profundiza en los modelos y en teoría económica. 

\setupinteraction  [state=start, color=darkgray, contrastcolor=black]
\color[darkgray]{
Para la estimación no lineal, pueden consultarse \cite[authoryears][huet2006statistical] y \cite[authoryears][ritz2008nonlinear].
}
}


% (p)=\frac{Ce^{-(a+bp)}}{1+e^{-(a+bp)}}

}

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slideandfigure
{Funciones de elasticidad: curvas comunes y estimación}
{

\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[14pt] %

\startitemize[n][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]
\color[darkgray]{\item Función de precio lineal: $d(p)=D-mp$. 
\item Función de precio de elasticidad constante: $d'(p)p/d(p)=-\epsilon$, para todo $p>0$, donde $\epsilon>0$ es la elasticidad y por tanto $d(p)=Cp^{-\epsilon}$.}
\item Función de precio {\it logit}: $d(p)=\frac{Ce^{-(a+bp)}}{1+e^{-(a+bp)}}$.
\stopitemize

\vskip 0.5cm

\starttikzpicture[domain=0:6, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
% \draw[->,darkgray]       (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm]{\small $Precio$};
\draw[->,darkgray] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\color[darkgray]{\small $Precio$}};
\draw[->,darkgray]       (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\color[darkgray]{\small $Demanda$}};

\draw[color=darkgray] plot (\x,{-0.5*pow(\x,1)+3} ) ;

\filldraw [darkgray] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\color[darkgray]{\small$0$ }} ;

\stoptikzpicture \starttikzpicture[domain=.1:6,samples=30, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,darkgray] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\color[darkgray]{\small $Precio$}};
\draw[->,darkgray] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\color[darkgray]{\small $Demanda$}};

\draw[color=darkgray] plot (\x,{pow(\x,-0.5)} ) ;

\filldraw [darkgray] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\color[darkgray]{\small$0$ }} ;

\stoptikzpicture  \starttikzpicture[domain=0:6,samples=30, scale=.55]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,white] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=0.5cm, left=2cm] {\small $Precio$};
\draw[->,white] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=.8cm, below=1.2cm, rotate=90] {\small $Demanda$};

\draw[color=white] plot (\x,{3.5*exp(-(-3+1.2*\x))/(1+exp(-(-3+1.2*\x)))} ) ;

\filldraw [white] (0,0) circle (1pt) node[below=3mm, left] {\small$0$ } ;

\stoptikzpicture 



}
{.6}
{2cm}
{


{

\rm
\switchtobodyfont[12pt] %
\startcolor[anaranjado] 

\startitemize[n][width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]
 \color[darkgray]{\item {\tt lm(dp\sim p, data=d)}
\item {\tt lm(log(dp)\sim log(p), data=d)}}
\item {\tt nls(dp \sim \crlf
C * (exp(-(a+b*p))/(1+exp(-(a+b*p)))), \crlf
data = d, start = list(C=1, a=2, b=3))}
\stopitemize


\stopcolor 
{
\switchtobodyfont[11pt] %
\setupinteraction  [state=start, color=darkgray, contrastcolor=black]
\color[darkgray]{
Libros introductorios a la econometría, como \cite[authoryears][gujarati2009basic], tienen los rudimentos de la estimación de la elasticidad a través de modelos de regresión. \cite[authoryears][greene2012econometric] profundiza en los modelos y en teoría económica.}

\setupinteraction  [state=start, color=white, contrastcolor=black]
Para la estimación no lineal, pueden consultarse \cite[authoryears][huet2006statistical] y \cite[authoryears][ritz2008nonlinear].

}


% (p)=\frac{Ce^{-(a+bp)}}{1+e^{-(a+bp)}}

}

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\slide
{El problema de optimización: máximo beneficio}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[14pt] %

La expresión $m(p)=(p-c)d(p)$ puede pensarse como $P\times Q$, precio $\times$ cantidad, se conoce como {\it contribución total}, siendo $c$ el costo incremental.

El propósito de todo comerciante* es maximizar este valor. Luego, el problema se reduce a maximizar $(p-c)d(p)$, la cual se puede resolver de forma clásica: tomando la derivada de $m(p)$, $m'(p)=d'(p)(p-c)+d(p)$, igualando a $0$ y resolviendo para $p$.

\vskip 0.5cm

{\bf Ejemplo}: Un fabricante quiere colocar un precio a su producto. Su producto tiene un costo de producción $c$ de 5 unidades de dinero y la demanda de su producto es $d(p)=10000 - 800p$. ¿Qué precio del producto le dará la mayor ganancia?

}
{7.cm}
{


Manteniendo todas las variables que no son de interés primario en valores constantes (\quote{ceteris paribus}). %, esta ecuación puede resolverse muy sencillamente.

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slideandfigure
{El problema de optimización: máximo beneficio}
{


\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[13pt] %

Entonces, primero, creamos la función a optimizar, que es la contribución total (o $m(p)$):

\startformula \startalign
\NC m(p) \NC =d(p)\times (p-c) = (10000 - 800p)\times (p-5) \NR
\NC m(p) \NC = - 800 p^2 + 14000 p - 50000
\stopalign \stopformula

cuya derivada es $-1600p + 14000$. 

Despejando para $p$ produce un precio de $8.75$. Esto quiere decir que si el precio es menor o si el precio es mayor, entonces las ganancias no serán mayores a las obtenidas con este precio.
% aquí estoy yo


}
{.6}
{2.5cm}
{


{

\placefigure[right,none] {} {
\starttikzpicture
        \startaxis[      % width and height if axis, adjust to your liking
        ylabel style={color=white},
        xlabel style={color=white},
      %width=7cm,
      %height=6cm,
      % xmax=10,xmin=-10,
      % ymin=-10,
      ymax=15000,
      % xmin=0, 
      xmax=15, % ymin=-20000, ymax=10000,
      xtick=\empty, % remove all ticks from x-axis
      ytick=\empty, % ditto for y-axis
      % xlabel={$p$}, 
      % ylabel={$m(p)$},
      axis line style=white,
      axis lines=center, % default is to make a box around the axis
      domain=4:13,
      samples=100
      ]
   
    \addplot [white] {- 800*x^2 + 14000*x - 50000 }; % -800*p^2+14000*p-50000
	\addplot[mark=*, white] coordinates {(8.75,0)};
	\node [below, white] at (axis cs:  8.75,0) {$8.75$};
	\node [below, white] at (axis cs:  14,0) {$p$};	


	\addplot[mark=*, white] coordinates {(8.75,11250)};
	\node [above, white] at (axis cs: 8.75,11250) {$11250$};
	\node [above, white] at (axis cs: 5,11250) {$m(p)$};

    \stopaxis
\stoptikzpicture
}

}

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.5\textwidth]
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]
\startTwoThirddoce

	{
{\SlideTitle{{El problema de optimización: máximo beneficio}}}

\blank[3*big]

\setupindenting[no, none]

	{
{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[12pt]
  
% {\it \switchtobodyfont[20pt] Una primera mirada}

\blank[2*big]
\blank[3*big]
{
\setupindenting[no, none]
\setupinterlinespace[line=2.8ex]
  \switchtobodyfont[14pt]
  % \vskip 1cm
\definetyping[C][option=commands]
\color[anaranjado]{
\startC
> optimize(function(p) {(p-5)*(10000-800*p)}, 
	interval=c(0,100), maximum=T)
$maximum
[1] 8.75

$objective
[1] 11250


\stopC  
  }
% \stopnarrower
}

\switchtobodyfont[11pt]\setupindenting[no, none]
Pasamos como argumentos a la función, la función a optimizar (univariada), el intervalo en donde el método buscará el valor óptimo, y si la función debe buscar un máximo o un mínimo.

% \cite[authoryears][nocedal2006numerical} trae la teoría sobre la optimización en un lenguaje matemático sin intentar ser exclusivamente para matemáticos. \cite[authoryears][lange2010numerical} es un libro escrito para estadísticos, que abunda en ejemplos propios del área y el libro de \cite[authoryears][nash2014nonlinear}, cuya audiencia es los usuarios de R.
% \cite[alternative=authoryears][venables2013modern]

\stopnarrower
}
  }
	}
\TwoThirddoce
	{
	{
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip 2.5cm
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
\switchtobodyfont[13pt]


 
La función \type{optimize} (u \type{optimise}), es una función de optimización de propósito general para funciones univariadas que viene por defecto en R. Es muy conveniente para situaciones donde no hay restricciones o las restricciones {\it son simples}.


%la función a optimizar, y dentro del argumento {\tt control}, le hacemos saber a la función que queremos maximizar puesto que la función {\tt optim} minimiza por defecto.
\vskip .3cm

\cite[authoryears][nocedal2006numerical] trae la teoría sobre la optimización en un lenguaje matemático sin intentar ser exclusivamente para matemáticos. \cite[authoryears][lange2010numerical] es un libro escrito para estadísticos, que abunda en ejemplos propios del área y el libro de \cite[authoryears][nash2014nonlinear], cuya audiencia es los usuarios de R.
% \cite[alternative=authoryears][venables2013modern]

% \cite[authoryears][nocedal2006numerical}, \cite[authoryears][lange2010numerical} y \cite[authoryears][nash2014nonlinear} son otras referencias.

	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirddoce



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.90\textwidth]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]

\definelayer
  [pagenumber]
  [
    width=\paperwidth,
    height=\paperheight,
    preset=rightbottom,
  ]

\startsetups setpagenumber
  \setlayerframed
    [pagenumber]
    [
      x=16cm,
      y=1cm,
    ]
    [
      frame=off,
    ]
    {\setupcolors[textcolor=white]{\tfc\pagenumber/432}}
\stopsetups


\setupcolors[state=start]
\setupbackgrounds[page][background={color,pagenumber}, setups=setpagenumber,backgroundcolor=black]
\setuppagenumbering[location=]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slide
{El problema de optimización: restricciones de suministros}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[14pt] %

Ahora, imaginemos la misma situación, querer optimizar $(p-c)d(p)$ pero esta vez supongamos que no es posible para el fabricante satisfacer la demanda y solo puede abastecer hasta $b$ unidades de su producto; esto es, tiene limitaciones del tipo $d(p)\leq b$. % Estas limitaciones se suele denominar \quote{restricciones}.

   \vskip 1cm

{\bf Ejemplo}: supongamos que la curva de demanda de algún producto es $d(p)=10000 - 800p$ y supongamos que el producto en cuestión tiene el costo incremental que se halló en el ejemplo anterior. Por diversos motivos, no puede dar un suministro mayor a 2000 unidades de este producto. ¿A qué precio debería venderse el producto?

}
{2.5cm}
{
% \cite[authoryears][phillips2005pricing}\; ofrecen una interesante revisión actualizada de los sistemas de recomendación.
Este problema se resuelve principalmente con métodos de optimización lagrangianos. Su teoría puede consultarse, por ejemplo, en \cite[authoryears][boyd2004convex].

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.4\textwidth]
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]
\startTwoThirddoce

	{
{\SlideTitle{{El problema de optimización: restricciones de suministros}}}

\blank[3*big]

\setupindenting[no, none]

	{
{

% \vskip 1cm

\placefigure[center,none]{}{
\starttikzpicture[domain=0:6, scale=1.1]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,white] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=1cm, left=4cm] {\small$Precio$};
\draw[->,white] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=2cm, below=3cm, rotate=90] {\small$Demanda$};

\draw[dashed,white] (0,1.5) -- (3,1.5) node[below=0.5cm, left=3cm] {};
\draw[dashed,white, line width=0.5mm] (3,1.5) -- (6.7,1.5) node[above=0.5cm, left=.1cm] {\small $Restricción\; de\; suministro$};
\draw[dashed,white] (0,2) -- (2,2) node[below=0.5cm, left=3cm] {};

\draw[dashed,white] (3,1.5) -- (3,0) node[below=0.5cm, left=3cm] {};
\draw[dashed,white] (2,2) -- (2,0) node[below=0.5cm, left=3cm] {};

\draw[color=white, decorate] plot (\x,{-0.5*pow(\x,1)+3} ) ;
\filldraw [white] (6,0) circle (1pt) node[below] {\small $P$} ;
\filldraw [white] (0,3) circle (1pt) node[below, left] {\small $d(0)$} ;

\filldraw [white] (3,0) circle (1pt) node[below] {\small $\hat{p}$} ;
\filldraw [white] (2,0) circle (1pt) node[below] {\small $p*$} ;

\filldraw [white] (0.,1.5) circle (1pt) node[left] {\small $b$} ;
\filldraw [white] (0.,2) circle (1pt) node[left] {\small $d(p*)$} ;

% \node[white, text width=3cm] at (3,2) {$d(p)$};

\stoptikzpicture
}
\setupindenting[no, none]\switchtobodyfont[11pt]%\color[darkgray]{
Geométricamente, $p*$ es el precio sin restricciones ($8.75$), pero dadas las circunstancias, $\hat{p}$ es el precio al que debe venderse el producto.%}

}
  }
	}
\TwoThirddoce
	{
	{
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip 2.5cm
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
\switchtobodyfont[12pt]



{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]
  
% {\it \switchtobodyfont[20pt] Una primera mirada}

% \blank[2*big]
% \blank[3*big]
{
\setupindenting[no, none]
\setupinterlinespace[line=2.8ex]
  \switchtobodyfont[11pt]
  \color[darkgray]{
Optimizaremos con {\tt optimize}, como ya vimos antes, y aprovecharemos para introducir la función {\tt optim}, que es más general que {\tt optimize} en el sentido que permite trabajar con funciones de más de una dimensión. {\tt optim} precisa más argumentos, como valores iniciales y el tipo de método a utilizar. La forma de pedirle que haga una maximización también es diferente.}

% Nos limitaremos a las herramientas que trae R por defecto. 
% ya referida en \cite[authoryears][venables2013modern},
\definetyping[C][option=commands]
\color[darkgray]{
\startC

> optimize(function(p) {(10000-800*p)*(p-8.75)}, interval=c(0, 10), 
 maximum=T)
$maximum
[1] 9.999944
$objective
[1] 2499.944
> optim(runif(1), function(p) {(10000-800*p)*(p-8.75)}, upper=10, 
 control=list(fnscale=-1))
$par
[1] 10
$value
[1] 2500
\stopC  
  }
% \stopnarrower
}

\stopnarrower
% El warning nos da cuenta que quizá debamos explorar las opciones {\tt method = "L-BFGS-B"}
}

	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirddoce


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.4\textwidth]
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]
\startTwoThirddoce

	{
{\SlideTitle{{El problema de optimización: restricciones de suministros}}}

\blank[3*big]

\setupindenting[no, none]

	{
{

% \vskip 1cm

\placefigure[center,none]{}{
\starttikzpicture[domain=0:6, scale=1.1]

% [decoration={random steps,segment length=2mm}]
\draw[->,white] (-0.5,0) -- (7,0) node[below=1cm, left=4cm] {\small$Precio$};
\draw[->,white] (0,-0.5) -- (0,4) node[left=2cm, below=3cm, rotate=90] {\small$Demanda$};

\draw[dashed,white] (0,1.5) -- (3,1.5) node[below=0.5cm, left=3cm] {};
\draw[dashed,white, line width=0.5mm] (3,1.5) -- (6.7,1.5) node[above=0.5cm, left=.1cm] {\small $Restricción\; de\; suministro$};
\draw[dashed,white] (0,2) -- (2,2) node[below=0.5cm, left=3cm] {};

\draw[dashed,white] (3,1.5) -- (3,0) node[below=0.5cm, left=3cm] {};
\draw[dashed,white] (2,2) -- (2,0) node[below=0.5cm, left=3cm] {};

\draw[color=white, decorate] plot (\x,{-0.5*pow(\x,1)+3} ) ;
\filldraw [white] (6,0) circle (1pt) node[below] {\small $P$} ;
\filldraw [white] (0,3) circle (1pt) node[below, left] {\small $d(0)$} ;

\filldraw [white] (3,0) circle (1pt) node[below] {\small $\hat{p}$} ;
\filldraw [white] (2,0) circle (1pt) node[below] {\small $p*$} ;

\filldraw [white] (0.,1.5) circle (1pt) node[left] {\small $b$} ;
\filldraw [white] (0.,2) circle (1pt) node[left] {\small $d(p*)$} ;

% \node[white, text width=3cm] at (3,2) {$d(p)$};

\stoptikzpicture
}
\setupindenting[no, none]\switchtobodyfont[11pt]
Geométricamente, $p*$ es el precio sin restricciones ($8.75$), pero dadas las circunstancias, $\hat{p}$ es el precio al que debe venderse el producto.%}

}
  }
	}
\TwoThirddoce
	{
	{
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip 2.5cm
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
\switchtobodyfont[12pt]



{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]
  
% {\it \switchtobodyfont[20pt] Una primera mirada}

% \blank[2*big]
% \blank[3*big]
{
\setupindenting[no, none]
\setupinterlinespace[line=2.8ex]
  \switchtobodyfont[11pt]
Optimizaremos con {\tt optimize}, como ya vimos antes, y aprovecharemos para introducir la función {\tt optim}, que es más general que {\tt optimize} en el sentido que permite trabajar con funciones de más de una dimensión. {\tt optim} precisa más argumentos, como valores iniciales y el tipo de método a utilizar. La forma de pedirle que haga una maximización también es diferente.

% Nos limitaremos a las herramientas que trae R por defecto. 
% ya referida en \cite[authoryears][venables2013modern},
\definetyping[C][option=commands]
\color[anaranjado]{
\startC

> optimize(function(p) {(10000-800*p)*(p-8.75)}, interval=c(0, 10), 
 maximum=T)
$maximum
[1] 9.999944
$objective
[1] 2499.944
> optim(runif(1), function(p) {(10000-800*p)*(p-8.75)}, upper=10, 
 control=list(fnscale=-1))
$par
[1] 10
$value
[1] 2500
\stopC  
  }
% \stopnarrower
}

\stopnarrower
% El warning nos da cuenta que quizá debamos explorar las opciones {\tt method = "L-BFGS-B"}
}

	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirddoce


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slide
{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[12pt] %

Ahora supongamos que se tienen varios períodos, y por diversas razones la mercancía debe venderse en su totalidad durante todos los períodos que se contemplen (ejemplo: diferentes semanas en un mes o diferentes meses de una colección primavera-verano, etc). Entre las razones más habituales para tener que vender todo durante estos períodos, están



\setupindenting[none]
\startitemize[width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]

% \item Estas recomendaciones son del tipo: {\it clientes como tú compraron...}. No son del tipo: {\it otros productos en esta categoría...}.
\item tiempo de uso
% \item Se ha hecho este experimento revisando solo las categorías y no los productos propiamente.
\item {\it fashionability}
\item deterioro
\item obsolescencia
\stopitemize

 

La pregunta es la misma: ¿cómo maximizamos el nivel de ganancia, cómo optimizamos el precio?

 % Los insumos para tal tipo de optimización no es otro que tener las curvas de elasticidades, precio de costo o precio mínimo a vender, cantidad de inventario total del producto. Todos elementos que son relativamente sencillos de tener.



}
{2.5cm}
{

Podemos guardar por mucho tiempo metales y minerales preciosos \crlf 
({\rm Giffen goods}) y no se depreciarán (o al menos no mucho) pero no podemos guardar un dispositivo electrónico por mucho tiempo.

% \cite[authoryears][phillips2005pricing}\; ofrecen una interesante revisión actualizada de los sistemas de recomendación.


}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slide
{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[12pt] %

Se podrían utilizar sucesivas optimizaciones como vimos antes pero también podríamos utilizar una optimización que contemple todos los períodos {\it al mismo tiempo}. Este último tipo de optimización descansa sobre los siguientes supuestos:

\setupindenting[none]
\startitemize[width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]

% \item Estas recomendaciones son del tipo: {\it clientes como tú compraron...}. No son del tipo: {\it otros productos en esta categoría...}.
\item inventario fijo.
% \item Se ha hecho este experimento revisando solo las categorías y no los productos propiamente.
\item luego de cierto momento, la mercancía debe {\it rematarse}.
\item el vendedor puede ir rebajando el precio del producto en el tiempo.
\item no se puede aumentar el precio del producto una vez se ha rebajado.
\item el vendedor quiere solo maximizar su ganancia* a partir del inventario fijo.
\stopitemize


Que se traduce en: tener las curvas de elasticidades, precio de costo o precio mínimo a vender, cantidad de inventario total del producto. % Elementos que son relativamente sencillos de tener.



}
{2.5cm}
{

% Podemos guardar por mucho tiempo metales preciosos ({\rm Giffen goods}) y no se depreciarán (o al menos no mucho) pero no podemos guardar un dispositivo electrónico por mucho tiempo.

% \cite[authoryears][phillips2005pricing}\; ofrecen una interesante revisión actualizada de los sistemas de recomendación.
Este tipo de políticas es precios es conocido como {\bf Pricing tipo Markdown}: rebajas sucesivas.

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slide
{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[13pt] %

Matemáticamente, optimizaremos la función con las restricciones siguientes:

\startformula \startalign[align={left}]
\NC max_{p_1, p_2, \dots, T}\sum_{i=1}^T(p_i-r)d_i(p_i)\NR
\NC \sum_{i=1}^T d_i(p_i) \leq x_1 \NR
\NC p_i \leq p_{i-1}  {\; para\; i=1, 2, \ldots, T}\NR
\NC p_T \geq r
\stopalign \stopformula

con $x_1$ y $r$ el inventario del producto al comienzo del período $1$ y el último valor posible para vender el producto (potencialmente el costo del producto para el vendedor), respectivamente.
}
{2.5cm}
{
% \cite[authoryears][phillips2005pricing]\; ofrecen una interesante revisión actualizada de los sistemas de recomendación.
   \vskip 1.5cm

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\slide
{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}
{}
{
\setupindenting[no, none]
\switchtobodyfont[12pt] %


{\bf Ejemplo}: Hay 160 prendas de vestir que se deben vender en una temporada. Suponga que se tienen 4 períodos en esa temporada. Al final de la temporada, las prendas se pueden rematar a 5 unidades de dinero. Por investigaciones anteriores, se sabe que cada uno de esos períodos tiene una demanda 

% \startformula \startalign
%  \NC v \NC = u + at \NR
%  \NC h \NC = ut + \frac12 gt^2 \NR
% \stopalign \stopformula

\startformula \startalign
\NC d_1(p_1) \NC = (120 - 1.5p_1) \NR
\NC d_2(p_2) \NC = (90 - 1.5p_2) \NR
\NC d_3(p_3) \NC = (80 - 1.5p_3) \NR
\NC d_4(p_4) \NC = (50 - 2p_4) \NR
\stopalign \stopformula

¿A qué precio deberían venderse las prendas {\it en cada período} para obtener la mayor contribución?

}
{6cm}
{

Estas curvas de elasticidad se han estimado de modelos anteriores, productos parecidos, estudios de mercado, etc.

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.4\textwidth]
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]
\startTwoThirddoce

	{
{\SlideTitle{{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}}}

\blank[3*big]

\setupindenting[no, none]

	{
{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]
  
% {\it \switchtobodyfont[20pt] Una primera mirada}

\blank[2*big]
\blank[3*big]
{
\setupindenting[no, none]
\setupinterlinespace[line=2.8ex]
  \switchtobodyfont[10pt]

\definetyping[C][option=commands]
\color[anaranjado]{
\startC

fr <- function(p) {
  p1 <- p[1]
  p2 <- p[2]
  p3 <- p[3]
  p4 <- p[4]
  (p1-5)*(120-1.5*p1) + (p2-5)*(90-1.5*p2) + 
  	(p3-5)*(80-1.5*p3) + (p4-5)*(50-2*p4)
}

grr <- function(p) {
  p1 <- p[1]
  p2 <- p[2]
  p3 <- p[3]
  p4 <- p[4]
  c(-1.5*p1-1.5*(p1-5)+120,
  -1.5*p2-1.5*(p2-5)+90,
  -1.5*p3-1.5*(p3-5)+80,
  -2*p4-2*(p4-5)+50)
}


\stopC  
  }
% \stopnarrower
}

\stopnarrower
}
  }
	}
\TwoThirddoce
	{
	{
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip 2.7cm
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
\switchtobodyfont[14pt]

% \vskip .3cm

Ahora utilizaremos {\tt constrOptim} porque la función es de dimensión 4 y porque esta permite trabajar con restricciones más elaboradas, a diferencia de {\tt optim}.

Para ello, incorporamos primero la función a optimizar. La función, recordemos, es $\sum_{i=1}^T(p_i-r)d_i(p_i)$.


% \vskip .3cm

Añadiremos también el gradiente de la función, como se muestra al lado. El gradiente servirá para acelerar la búsqueda del valor óptimo. 

También se pueden utilizar métodos libres de gradiente incluso dentro de la función {\tt constrOptim} y {\tt optim}.

Detalles en \cite[authoryears][nocedal2006numerical].%\cite[nocedal2006numerical].

	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirddoce

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.45\textwidth]
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]
\startTwoThirddoce

	{
{\SlideTitle{{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}}}

\blank[3*big]

\setupindenting[no, none]

	{
{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]
  
% {\it \switchtobodyfont[20pt] Una primera mirada}

\blank[2*big]
\blank[3*big]
{
\setupindenting[no, none]
\setupinterlinespace[line=2.8ex]
  \switchtobodyfont[13pt]
\vskip .5cm
\definetyping[C][option=commands]
\color[anaranjado]{
\startC

constrOptim(c(80, 60, 50, 30), fr, grr,
ui = rbind(
  -c(-1.5, -1.5, -1.5, -2.0),
  -c(-1.0,  1.0,  0.0, 0.0),
  -c( 0.0, -1.0,  1.0, 0.0), 
  -c( 0.0,  0.0, -1.0, 1.0),
   c( 0.0,  0.0,  0.0, 1.0)
 ), 
ci = c(180, 0, 0, 0, 5), 
control=list(fnscale=-1))



\stopC  
  }
% \stopnarrower
}

\stopnarrower
}
  }
	}
\TwoThirddoce
	{
	{
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip 3cm
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
\switchtobodyfont[14pt]


% De nuevo, utilizando una función que trae R por defecto, utilizaremos
% \type{constrOptim} cuya virtud principal es poder incorporar restricciones más elaboradas. 
% ¿Cómo se ingresan las restricciones a \type{constrOptim}? 
Las restricciones deben entregarse en la forma $ui\times\theta- ci \geq 0$. 

Pasamos entonces de entrada a la función \type{constrOptim} los valores iniciales para los parámetros a estimar, el gradiente de esta función, la matriz de restricciones ({\tt ui}), el vector del lado derecho de las restricciones ({\tt ci}) y en caso de ser necesario (como ahora), le avisamos a la función que debe realizar una maximización.

La escogencia de los valores iniciales puede ser una labor difícil. Es muy recomendable hacer un estudio de sensibilidad para asegurar los resultados.

	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirddoce


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.55\textwidth]
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]
\startTwoThirddoce

	{
{\SlideTitle{{El problema de optimización: pricing tipo {\it markdown}}}}

\blank[3*big]

\setupindenting[no, none]

	{
{
\setupnarrower[left=3.5cm,right=3cm]
\startnarrower
\setupindenting[yes, small]
\setupinterlinespace[line=3.8ex]
  \switchtobodyfont[15pt]
  
% {\it \switchtobodyfont[20pt] Una primera mirada}

\blank[2*big]
\blank[3*big]
{
\setupindenting[no, none]
\setupinterlinespace[line=2.8ex]
  \switchtobodyfont[11pt]

\definetyping[C][option=commands]
\color[anaranjado]{
\startC

$par
[1] 42.50000 32.50000 29.16666 15.00001
$value
[1] 4319.792
$counts
function gradient 
       8        8 
$convergence
[1] 0
$message
[1] "CONVERGENCE: REL_REDUCTION_OF_F <= FACTR*EPSMCH"
$outer.iterations
[1] 2
$barrier.value
[1] -0.0129659
$
\stopC  
  }
% \stopnarrower
}

\stopnarrower
}
  }
	}
\TwoThirddoce
	{
	{
	\switchtobodyfont[15pt]
   \vskip 3cm
	 % \setupalign[justified] #3}
\setupinterlinespace[line=3.8ex]	 
	 \startalignment[width]
\switchtobodyfont[14pt]

   \vskip 1.cm
Al lado, el resultado de la optimización. Los precios de la prenda para cada período deben ser: $42.5$ ,$32.5$ ,$29.17$ ,$15.0$ respectivamente. La contribución total será $4319.8$, \quote{ceteris paribus}. 

{\bf Ninguna otra combinación de valores para los precios dará al comerciante ganancias más altas}.

	 \stopalignment}
	}
\stopTwoThirddoce



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defineparagraphs[TwoThirddoce][n=2,distance=-.2cm]
\setupparagraphs[TwoThirddoce][1][width=.90\textwidth]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\page[yes]
% \setuppagenumbering[state=start]

\definelayer
  [pagenumber]
  [
    width=\paperwidth,
    height=\paperheight,
    preset=rightbottom,
  ]

\startsetups setpagenumber
  \setlayerframed
    [pagenumber]
    [
      x=16cm,
      y=1cm,
    ]
    [
      frame=off,
    ]
    {\setupcolors[textcolor=white]{\tfc\pagenumber/432}}
\stopsetups


\setupcolors[state=start]
\setupbackgrounds[page][background={color,pagenumber}, setups=setpagenumber,backgroundcolor=black]
\setuppagenumbering[location=]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\slide
{Cuestiones incómodas}
{}
% {Observaciones no a favor de ese dibujo}
{
% \noindent
\switchtobodyfont[13pt] 
\setupindenting[none]
\startitemize[width=1.5em,distance=0pt,inbetween={\blank[small]},style=\tfx]

% \item Estas recomendaciones son del tipo: {\it clientes como tú compraron...}. No son del tipo: {\it otros productos en esta categoría...}.
\item Las curvas de las elasticidades a veces son difíciles de obtener.
\item \quote{Ceteris paribus} es una abstracción económica muy conveniente en la teoría.
\item Los valores iniciales pueden ser determinantes y costosos de asegurar en la práctica.
\item El procedimiento de {\it markdown} ejemplificado aquí ha sido un {\it markdown} determinístico. Existen alternativas a la optimización incorporando aleatoriedad, como en \cite[author][birge2011introduction]: \cite[title][birge2011introduction] (\cite[year][birge2011introduction]).
% \item Se ha hecho este experimento revisando solo las categorías y no los productos propiamente.
% \item La matriz de entrada es del tipo binaria ({\it el usuario vio o no vio el producto/categoría}) pero podría utilizarse una matriz de {\it rating}. Esto habría que evaluarse cuidadosamente. 
% \item Aquí se utilizó la granularidad de un mes aproximadamente para explorar resultados. Mucho de estos resultados va de la mano de cómo será implementado.
% \item \overstrike{Frustración anticipada de no tener ni idea de cómo llegar al gráfico que me gustaría.} 
\item Es difícil saber si, una vez implementado el procedimiento, está funcionando por sí solo, al ser un evento contrafactual. Para medir su verdadero impacto es aconsejable utilizar diseños de experimento del tipo causal \cite[authoryear][hernan2010causal].
\item Etc.
\stopitemize


}
% {.5}
{1cm}
{

}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\page  
% \slidepart{III}
\pagereference[final]

% {b. Estimation for Finite Mixture of Simplex Models}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \page
% \setupbackgrounds[page][background=color, setups=setpagenumber,backgroundcolor=whitesmoke,state=stop]

%\setupcolors[state=start]
\setupbackgrounds[page][background=color,backgroundcolor=black]

\SlideTitle{{Referencias esenciales}}
\blank[5*big]

\color[white]{
% \setupbibtex[database=main, sort=author]
\setupbodyfont[10pt]
% \placepublications[criterium=text]
% \placepublications% [criterium=text]
% \placelistofpublications[sorttype=authoryear]
% \placelistofpublications
\placelistofpublications[method=global,numbering=no,sorttype=authoryear]
}
% \placelistofpublications

% and other topics

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\stoptext
